# Лабараторная работа №2

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетевом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Виртуальная машина `Virtual Box`
3. Образ `Kali linux` формата `*.ova` для виртуальной машины
4. Утилита `Zeek`
5. Программа `Wireshark`
6. Язык программирования `Python`

## ️Варианты решения задачи

1. Собрать сетевой трафик с помощью программы `Wireshark`
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты `Zeek`
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников, в частности использовать информацию из репозитория: 
   - https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке программирования, которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

## ️Общий план выполнения

- Развернуть в виртуальной машине образ `Kali linux`, провести соответствующие действия
- Разработать программу которая подсчитывает процент нежелательного трафика

## Содержание Лабораторной Работы

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс `eth0`
![first](images/1.png)

Производим сбор интернет трафика
![second](images/2.png)

Собраный трафик Сохраняем в формате `*.pcapng` понятном для утилиты Zeek
![third](images/3.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита `Zeek` распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей
![fourth](images/4.png)

### Шаг 3. Произвести сбор данных об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts
![fifth](images/5.png)

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```py
import csv
if __name__ == "__main__":
    with open("dns.log") as dns_log:
        with open("hosts") as hosts:
            h_a = 0
            h_u = 0
            h_arr = []
            dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
            for line in hosts:
                h_arr.append(line.strip())
            for line in dns:
                try:
                    h_a += 1
                    if line[9] in h_arr:
                        h_u += 1
                        print("Unwanted Host: " + line[9])
                except IndexError:
                    pass
            print("Unwanted Traffic Percentage: " + str(h_u * 100 / h_a) + "%")
```

## ️Оценка результата

Результаты работы программы:

![sixth](images/6.png)

## ️Вывод

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как `WireShark` и `Zeek`. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентного соотношения общего трафика к нежелательному.
